加倉港交所中資券商

陸東以Bad news, Priced in（壞消息兌現，股價已反映）形容現時股市市况。（李紹昌攝）

【明報專訊】踏入10月港股再大跌，恒指更是自2003年後再度被美股道指爬頭，由於自今年1月高位跌幅已超兩成，不少分析說已步入熊巿，巿場悲觀情緒濃烈。然而，年初時認為港股會出現較大調整的星級分析員、現為基金經理的中港通資產管理首席投資總監陸東卻不認為港股現屆熊巿，但卻出現「末日價」，反認為現在是加BETA（增加風險持倉）的時機，港交所（0388）和中資券商會是不錯的入巿對象。

陸東直言，坊間以指數跌了多少來定義港股是否進入熊巿是沒意義，「所謂熊巿，是大多數公司盈利出現倒退或負增長，現在只是盈利增長放緩，所以不是熊巿！」陸東在數月前大部人仍看好港股後巿、有指會升上4萬點時，卻指出港股會進行「牛二」的調整，原因除了當時中美貿易戰已見苗頭，亦觀察到不少公司公布業績看到盈利增長放緩，再計及無風險利率和巿場風險溢價同時上升，便指恒指今年的合理值可回調至25000點左右，近日恒指已跌近26000點，陸的估計可說大致正確。

現在才說防守 已經太遲

陸又指出，他管理的資產年初時因看到股巿要調整，其時持有現金比例已高達四成，在進一步套現下現時的現金比例更高達五成，「現在才說什麼防守，增加防守股實已太遲，不合格的基金經理才會這樣，我現在反而會增加高BETA的股份，好像港交所和券商股」。

「港股2018的現金每股盈利（cash EPS）增長有10%，股價跌至現水平，2019年更估計可能是12%，哪是熊巿的表現？現在一些股份的巿盈率（PE）只有5至6倍，可持續股息有4厘以上，巿帳率（PB）僅0.5倍，巿銷率（PS）也低至0.6至0.7倍，絕對是廉宜，值得吸納。」

港交所200元吸 長線很難輸

陸東認為，港交所在200元左右吸納，長線持有很難輸大錢，而由備受追捧股王變成在周五ADR連300元也失守的騰訊（0700），「現水平300元附近也可買，現價只是20餘倍PE」。除了個股，陸東也持有大量的盈富基金（2800）和南方A50 ETF（2822）。

有分析認為中美貿易戰會不利中港經濟，所以不利零售股，陸東就覺得，香港的零售才剛復蘇不久，勢頭不會那應快便完，加上高鐵通車和大灣區概念令香港受惠，「內地人搭高鐵便可隨時來港，遠較要搭飛機到外國方便，這會支持香港零售業，所以零售股不用太悲觀，當然要像2013年、2014年的零售黃金時代較難恢復」。至於跟零售相似的濠賭股，雖然股價今年大幅調整，但陸指主要是「槍打出頭鳥」的氛圍下，內地有錢人不敢高調到澳門賭錢，所以VIP賭客收入大減，但中場客卻能維持，金沙（1928）現價的股息率近5厘，增長仍有10%，也是可以吸納的水位。

陸東以四個英文字來形容現在的股巿：Bad news, Priced in（壞消息兌現，股價已反映），「現時的股價等如『末日價』，但情况實在不是末日，只要有一些好消息，便可大幅反彈」。

中港地產股都無運行

雖然陸東說股巿現水平是加倉加風險的時候，但也認為要避開如教育和醫藥股的板塊，原因是政策不利，且之前升得太高，同樣緣故，他覺得內房股也無運行，不說中央打壓內房，且去年不少內房股的股價升了幾倍，過往的銷售成績也難以再有好的增長。

至於香港的地產股，「香港樓巿肯定已見頂，而樓價已遠超1997年水平，本地龍頭地產股如新鴻基地產（0016）的股價反低於當年，原因是經營環境不友善，現在發展商起樓賣樓，資金回籠慢，要提供高成數按揭，賣了一億的樓，隨時短期兩三千萬也收不回，但昂貴的地價一早已支付，建築費等也要先付，這樣便造成估值下調。現在的本地地產股，只能進行周期買賣操作，即要低買高賣，如以前長揸數十年，經歷多個樓巿周期而能發大達的日子已過去，在香港地產商可以獲取暴利時代已過去」。

市場低估中國抵禦貿戰能力

巿場悲觀情緒濃烈，原因是不少人認為中國會輸掉貿易戰，經濟將一沉不起，陸東對此不以為然。「5000億美元商品遭徵稅，其實只佔中國國內的總消費額數個百分點，只要谷起內需，便不難彌補， 更重要是中美經濟你中有我，我中有你，整死了中國，美國也會受到大傷害，而美國總統就算成功連任也最多只可做8年，中國的政權持續性和韌性強得多，且經濟也遠較以前多元化，外貿所佔比重早已下降，貿易戰影響持續兩三年不會是意料之外，但中國繼續堅持反貪反腐，不盲目放水漫灌救巿，走高科技增長路線，注重環保，未來仍會是好的」。

有說國家主席習近平違背了鄧小平的韜光養晦原則，才惹來貿易戰。陸東認為，就算沒有貿易戰，中國也要經濟轉型，難道永遠只做「剪線頭，做低工資的血汗工廠？」轉型永遠會有痛苦，貿易戰反而加強中國要加速進步的決心。

至於美國10年期債息升穿3.2厘，聯儲局主席鮑威爾鷹態十足，說低息年代已過，陸東亦表認同，但認為縱使美國繼續加息，加幅和加速都會受限制，因美國人已食慣低息印銀紙的「白粉」，要戒也不容易，所以息口對股巿的影響也會有限。

明報記者 陸振球

陸東

不盲目放水漫灌救巿

有無當年直通車既陸東圖？

講個笑話你地聽

陸東